【港講藝術】凍到結冰，陪你看北極而來的藝術品，Ice watch

凍到結冰，來自北極的裝置藝術

寒流襲港，香港濕凍的威力，雖比不上西伯利亞是冬天的冠軍，至少也是名列世界前矛。我們半夜從被窩凍醒，那股刺骨的冰冷滲入體內，竟然咁鬼凍，邊個諗到香港的氣候竟會如此反常呢？

其實，我們早就知道全球氣候愈來愈極端，知名如紀錄片《絕望真相》（An Inconvenient Truth），指出全球暖化影響之下，格陵蘭、南極洲冰床溶解，將會造成巨大的災難。但這一切都似乎太過陳腔濫調，遠在天邊，引不起我們真正的關注。

冰島藝術家奧拉弗·埃利亞松（Ólafur Elíasson），看見了其中的隔膜，其Ice watch的裝置藝術，把北極的冰塊，用船拖拉到我們眼前，曾放置在哥本哈根、巴黎、倫敦的繁華都市，邀請城鎮中人出席從地球遙遠一端而來的盛宴。

奧拉弗裝置藝術的高明，在於他很著重人類在空間的體驗，刪減、增添我們日常空間的物質，其實是直接改變了我們認知世界的方法，像其他作品以光不同的角度，以煙霧遊離的迷幻，都是如此。

試想像，當我們在油尖旺等市區中心行街時，忽然迎面看到數十塊比人還高的冰山，那種意外和壯觀必定震撼得目瞪口呆。

這是奧拉弗的拿手好戲，他擅長以大自然的元素創作，主張我們和藝術品互動，才是藝術意義和價值之所在。因此，Ice watch沒有像展覽館拉起膠條，這些冰塊完全開放給所有途人，打卡影相，拍打觸摸，聞吓舔吓。做什麼都可以，你是藝術的共同創造者，人人平等。

有些人會問，為什麼要特意花時間、氣力，由格陵蘭運送冰塊，而不直接製冰？

那種近於詩意的敘事，千里之外而來的冰塊，賦予了Ice watch迷人魅力。更重要者，乃當我們知道這些巨型冰塊來自北極，立即想到從小到大聽見的全球暖化，教科書、影片中冰塊的融化，就在眼前！2015年，Ice watch曾放置在巴黎，聯合國氣候變化峰會之前，可謂相當有力量的We-Connect。

當我們置身於冰群之中，新界氣溫比市區低兩至三度，寒意迫人，令我們的感官更加敏銳。Ice watch除了有觀看、守望之意，其排列的圓環形狀，很難不令我們聯想到「時鐘」。Ice watch是一個暫時性的裝置藝術，隨著溶化縮小，最終消失，本身即為時間的象徵。

我們感知時間的流逝，其實源自空間的轉變，大至日出日落、月轉星移，小至時鐘指針的轉動，莫不如此。Ice watch的一逝不返，融化了時間，眼看如此美好的自然造物消失，無法恆久的遺憾，逝者如斯夫，不舍晝夜。這，又像生態環境崩潰的倒數，讓我們去想，是否一切已經太遲，有什麼還可以做呢？

奧拉弗形容冰塊的融解，像一首詩：「這是五千年前的氣泡，美麗的地方在於，它融化時會發出爆裂聲。如果坐著安靜地等待，冰會開始和我們說話，發出類似爆谷的聲音，它並沒有消失，而是來到了，來到了當下。」

時空都聚集在當下，奧拉弗的Ice watch。

高質！

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

屌你老母

北極都唔夠冰

仲係北極偷d冰運過黎

如果咁樣做可以令啲人關注全球暖化 多咗人肯為環保出一分力 都抵嘅 但可能性係極微
人類都係自私的

好多裝置藝術都睇唔出藝術成份

睇完果一刻可能會嘅「啊要關注多d環保」
但轉頭返到屋企好凍就開恒個暖氣啦

史前冰封病毒細菌
仲攬落去。。。

Pish!

美麗嘅生命最後只剩下一灘死水。

都係人類死哂先最環保

搞錯左，係屋企冇熄過暖氣等佢返去

Netflix套抽象的藝術第二集就係講呢個artist
有興趣可以上去睇下 應該會令你改觀
小弟有幸睇過一次佢嘅個展 係真係會令人哇哇聲

如果可以用番當地嘅冰整會比較欣賞
始終北極唔夠冰
佢背後幾有意義都好都覺得唔應該拎北極冰

其實呢類浮冰係冰川或者巨型浮冰自然脫落嘅碎冰嚟，一星期內就會溶咗喺海入邊，而且當地動物都用唔着呢類浮冰。所以其實影響唔係好大。

啲人成日話北極唔夠冰，係講緊冰川因為氣候問題冇落雪，冰川先會縮細，同埋海冰溶得太快，影響北極熊覓食。

見佢成日講大自然，件件都好有power咁
太陽嗰份好想親身感受下..

同埋啲冰感覺都唔同?我見好似啲色同個冰嘅形態都有啲分別，北極冰我諗一世人都未必有多機會親眼見到摸到佢溶，

我覺得啲冰佢包含住幾千,萬年前嘅空氣或者水?嘅時間性，嗰種與幾千,萬年後嘅現在接觸瞬間，成件事好有詩意

我都覺得好有詩意，飲咗幾萬年落肚。
從冰嘅顏色同bubble你係可以估算到佢嘅歷史。

其實去一轉挪威或者冰島你都可以摸到北極嘅冰。

呢兩日忙少少，唔得閒回大家

見大家對奧拉弗ice watch有唔同睇法
我諗的確係有爭議，亦明白大家睇落覺得唔環保嘅原因
不過，奧拉弗其實係相對貼地，關注環境、弱勢人民
好似佢之前有份work，係整細型大陽能燈，比第三世界無燈嘅人用

我試吓幫佢解釋吓，ice watch由北極，格陵蘭果邊拉冰
其實作為一個咁出名嘅藝術家，又做份咁大嘅work
一定係經過多方面協調，政府、環保團體、當地人民咁
亦相信，以佢運碎冰嘅量（本身已經係邊緣嘅浮冰）
唔會對環境造成真正嘅影響

但我明大家嘅諗法，特別係「有冇用」方面
經過我調查之後，係暫時搵唔到相關資料，但至少有引起關注
都好難講，無論影響係點，無法得知到底有幾大幾細
只可以期待有用，至少我自己都幾欣賞佢咁做

我當初接觸呢類藝術都唔太明
後嚟知道藝術家想解放藝術，反傳統
就慢慢理解當代藝術嘅特色，原來都好有趣

巴打識嘢，呢個系列好好睇
奧拉弗呢集睇得出佢份人好有趣
睇完勁想同佢做朋友，一定有好多啟發

佢整嘅裝飾藝術真係好爆
改變成個空間嘅感知
好希望有生之年，有機會感受到

有生之年想摸冰睇極光
雖然好似好凍